**磯谷廉介**（），日本[兵库县人](../Page/兵库县.md "wikilink")，[第二次世界大戰時](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[大日本帝国陆军](../Page/大日本帝国陆军.md "wikilink")[中将](../Page/中将.md "wikilink")，[香港日佔時期總督](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")。战后，[南京軍事法庭作为战争犯罪人被起诉审判](../Page/南京軍事法庭.md "wikilink")。

## 生平

1886年9月3日磯谷廉介出身于兵库县，旧篠山藩士磯谷次郎的三子。毕业于[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")[陆军地方幼年军校](../Page/陸軍幼年學校.md "wikilink")，陸軍中央幼年學校，1904年10月，自[陆军士官学校](../Page/陆军士官学校_\(日本\).md "wikilink")16期毕业，​​与[冈村宁次](../Page/冈村宁次.md "wikilink")、[板垣征四郎](../Page/板垣征四郎.md "wikilink")、[土肥原贤二為同期生](../Page/土肥原贤二.md "wikilink")。在[步兵第20聯隊任职](../Page/步兵第20聯隊.md "wikilink")。1915年12月，[陸軍大學校第](../Page/陸軍大學校.md "wikilink")27期毕业。与[岡部直三郎](../Page/岡部直三郎.md "wikilink")、[東條英機](../Page/東條英機.md "wikilink")、[今村均](../Page/今村均.md "wikilink")、[本間雅晴](../Page/本間雅晴.md "wikilink")、[大島浩同期](../Page/大島浩.md "wikilink")。

1916年成为[参謀本部人员](../Page/参谋本部_\(大日本帝国\).md "wikilink")，派驻中国南方[广东工作](../Page/广东.md "wikilink")。先后在步兵第13联队、[步兵第7联队任职](../Page/步兵第7联队.md "wikilink")，派驻广东多年的经历，使其专注于孙中山领导的国民党政权。1928年晋升[大佐](../Page/大佐.md "wikilink")。後曾任[第1师团](../Page/第1师团.md "wikilink")[参谋长](../Page/参谋长.md "wikilink")、教育总监部课长，陆军省人事局课长。1933年晋升陆军少将，就任参謀本部第2部长，1935年在日本駐中國使館任武官，是日軍中的「[支那通](../Page/支那通.md "wikilink")」。[二二六事件后于](../Page/二二六事件.md "wikilink")1936年3月23日任日本陸軍省军务局长，同年晋升陆军中将。

### 投入侵华战争

1937年被任命为第10师团长，在[七七事变后](../Page/七七事变.md "wikilink")，磯谷廉介指揮[第10師團入侵](../Page/第10師團.md "wikilink")[华北地区作战](../Page/华北地区.md "wikilink")，1938年3月，10师团之第33旅团沿[津浦铁路線向](../Page/津浦铁路.md "wikilink")[徐州方向進攻](../Page/徐州.md "wikilink")，日軍第33旅团（也称濑谷支队）孤军深入[山东省南部的](../Page/山东.md "wikilink")[大运河韩庄](../Page/大运河.md "wikilink")～[台儿庄一线](../Page/台儿庄.md "wikilink")，与[李宗仁指揮](../Page/李宗仁.md "wikilink")[第五戰區的](../Page/抗日战争第五战区.md "wikilink")[國民革命軍交战](../Page/國民革命軍.md "wikilink")，在[台兒莊戰役](../Page/台兒莊戰役.md "wikilink")，一度受挫退却。國军将领李宗仁、[湯恩伯等各部隊放棄追擊](../Page/湯恩伯.md "wikilink")，國府遂稱「大捷」而不稱「大勝」。

### 与蘇聯的衝突

1938年6月，磯谷廉介接替[东条英机任日本](../Page/东条英机.md "wikilink")[关东军參謀長](../Page/关东军.md "wikilink")。1939年5月，[滿洲國軍隊跟](../Page/滿洲國.md "wikilink")[蒙古軍隊在](../Page/蒙古.md "wikilink")[諾門罕發生小規模邊境武装衝突](../Page/諾門罕_\(地名\).md "wikilink")，後演化成為日本關東軍對[蘇聯紅軍的](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")[諾門罕戰役](../Page/諾門罕戰役.md "wikilink")。
[朱可夫指揮](../Page/格奧爾基·康斯坦丁諾維奇·朱可夫.md "wikilink")6個旅7萬名蘇聯遠東軍，以機械化部隊擊敗兩個師團（[第23師團及](../Page/第23師團.md "wikilink")[第7師團的主力](../Page/第7師團.md "wikilink")）約4萬名日本關東軍，1万8千名日軍傷亡。日本全國震動，[平沼內閣請辭](../Page/平沼內閣.md "wikilink")。關東軍司令官[植田謙吉及參謀長磯谷廉介因诺门坎事件失败的责任被撤職](../Page/植田謙吉.md "wikilink")，磯谷廉介轉入後備役。

### 就任香港總督

1941年12月日軍偷襲珍珠港後向英、美宣戰，[太平洋战争开始](../Page/太平洋战争.md "wikilink")。[酒井隆指揮日軍進攻英國殖民地](../Page/酒井隆.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")，經過18日的戰鬥，香港總督[楊慕琦在](../Page/楊慕琦.md "wikilink")12月25日-{向}-日軍投降。由於被外务大臣[东乡茂德所看中](../Page/东乡茂德.md "wikilink")，磯谷廉介被任命為香港佔領地總督，於1942年2月20日正式上任。1944年12月24日，磯谷廉介調任台灣行政司長，香港佔領地總督一職改由[田中久一接任](../Page/田中久一.md "wikilink")。磯谷廉介任总督佔領香港期間，日軍從香港奪取各樣物資，包括強迫市民換取無保證的日本[軍票](../Page/軍用手票.md "wikilink")。又實行强制日化教育，禁止使用英語，把香港街道及地名[改為日本名](../Page/香港日佔時期地名.md "wikilink")；推行疏散政策，迫使香港居民遷回內地。到1945年日本投降時，香港的居民人數降至70萬，只及戰前的一半。

### 軍事審判

1946年，战后，[民國政府在南京軍事法庭判以](../Page/民國政府.md "wikilink")[戰爭罪行起诉審判磯谷廉介](../Page/戰爭罪行.md "wikilink")，1947年7月22日磯谷廉介被判[终身监禁](../Page/终身监禁.md "wikilink")。在[巢鴨監獄服刑](../Page/巢鴨監獄.md "wikilink")。後來1952年8月提早獲釋。1967年6月6日於日本去世。

## 親族

  - 岳父 [青木宣纯](../Page/青木宣纯.md "wikilink")（陸軍中將）

## 參見

  - [台兒莊戰役](../Page/台兒莊戰役.md "wikilink")
  - [諾門罕戰役](../Page/諾門罕戰役.md "wikilink")
  - [香港日佔時期](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")
  - [巢鴨監獄](../Page/巢鴨監獄.md "wikilink")

## 参考文献

  - 小林一博『「支那通」一軍人の光と影 - 磯谷廉介中将伝』柏書房、2000年。 ISBN 4-7601-1995-7
  - [秦郁彦編](../Page/秦郁彦.md "wikilink")『日本陸海軍総合事典』第2版、[東京大学出版会](../Page/東京大学出版会.md "wikilink")、2005年。
  - 福川秀樹『日本陸軍将官辞典』芙蓉書房出版、2001年。
  - 外山操編『陸海軍将官人事総覧 陸軍篇』芙蓉書房出版、1981年。

## 外部連結

{{-}}  |width=25% align=center|**前任：**
[酒井隆](../Page/酒井隆.md "wikilink")
<small>（軍政廳最高長官）</small> |width=50%
align=center|**[佔領地總督](../Page/香港總督.md "wikilink")**
1942年2月20日－1944年12月24日 |width=25% align=center|**繼任：**
[田中久一](../Page/田中久一.md "wikilink")
<small>（[總督](../Page/總督.md "wikilink")）</small>

[Category:關東軍人物](../Category/關東軍人物.md "wikilink")
[Category:日本第二次世界大戰人物](../Category/日本第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:香港日佔時期總督](../Category/香港日佔時期總督.md "wikilink")
[Category:大日本帝国陆军将官](../Category/大日本帝国陆军将官.md "wikilink")
[Category:日本駐外武官](../Category/日本駐外武官.md "wikilink")
[Category:兵庫縣出身人物](../Category/兵庫縣出身人物.md "wikilink")
[Category:乙級丙級戰犯](../Category/乙級丙級戰犯.md "wikilink")
[Category:日本戰爭罪定罪者](../Category/日本戰爭罪定罪者.md "wikilink")
[Category:日本中国通](../Category/日本中国通.md "wikilink")
[Category:统制派](../Category/统制派.md "wikilink")